\include{./TeX_files/config}

\begin{document}
	\thecoverpage
	\tableofcontents
	\pagebreak
	
	\section{Introdução}
	Há no mercado problemas de processos automatizados que podem ser solucionados utilizando meios computacionais, de forma mais específica com programação. Um dos primeiros processos a serem automatizados, em decorrência da sua utilização em larga escala, é a linha de montagem de uma fábrica, por exemplo, de produção automotiva.
	
	Em uma fábrica, o conjunto dos tempos de espera para transporte de um elemento da montagem entre as estações, do transporte e de montagem em cada estação deve ser o mínimo possível. Para isso, as etapas do processo devem ser organizadas de forma para que haja uma otimização na produção. Sabe-se que quanto menos tempo um produto leva para ser finalizado, mais produtos conseguem ser postos a venda no mesmo intervalo que uma produção onde poucos produtos são finalizados. Isso gera uma oferta maior no mercado e, consequentemente, mais lucro.
	
	\section{Problema}[H]
	Dado um modelo, representado pela \autoref{fig:linhademontagem}, simular e calcular computacionalmente o caminho mais eficiente, levando em consideração o tempo de transporte entre uma estação de montagem e outra e o tempo de montagem (processamento) em cada estação, da entrada até a saída do conjunto de máquinas.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{linha_de_montagem}
		\caption{Modelo da linha de produção apresentada no problema}
		\label{fig:linhademontagem}
	\end{figure}
	
	Ao observar-se a imagem têm-se a intuição que o processo é uma linha de montagem de automóveis. Na figura, a entrada e saída das peças do chassi e do automóvel finalizado são representados por \textit{\textbf{e}} e \textit{\textbf{x}}, respectivamente. O tempo de processamento em cada parte do processo é detalhado como \textit{\textbf{a}}, assim como o tempo de transporte entre uma estação (representadas pela letra S) e outra é detalhado como t.
	
	Para a simulação desse problema, foram utilizados valores de teste para identificar se a resposta gerada satisfazia aos critérios de otimização. Para o teste, os tempos de entrada e saída da linha e os tempos de processamento em cada estação foram representados de forma unificada pela estrutura de dados vetor. No problema foram utilizadas duas linhas de montagem, sendo a primeira representada por A1 e a segunda por A2. Os tempos correspondentes (chamados de pesos) mencionados acima possuem valores [2, 7, 9, 3, 4, 8, 4, 3] em A1 e [4, 8, 5, 6, 4, 5, 7, 2] em A2.
	
	De forma análoga é necessário conhecer os tempos de transporte entre estações, como também o tempo utilizado de uma linha de montagem a outra. Estes, também representados de forma conjunta, são representados por T1 e T2, o primeiro para S1 (primeira linha) e o segundo para S2. Os valores de T1 e T2 são apresentados sequencialmente por [2, 3, 1, 3, 4] e [2, 1, 2, 2, 1]. 
	
	\section{Proposta e Solução}
	Para resolver o problema em questão foram apresentadas duas soluções: a primeira utiliza-se do algoritmo \textbf{Floyd-Warshall}, o qual é definido pelo paradigma de \textit{programação dinâmica}; e a segunda solução utilizar-se do algoritmo de \textbf{Dijkstra}, o qual, por sua vez, é definido pelo \textit{algoritmo guloso}.
	
	O algoritmo de Floyd-Warshall é utilizado em grafos orientados, tendo o propósito de calcular o menor caminho entre todos os pares de vértices desse grafo, desde que este tenha pesos inclusos \footnote{No caso do problema em questão, os pesos são os tempos durante o caminho}. Para otimizar o tempo entre os vértices inicial e final, são calculados todos os possíveis caminhos por meio da soma dos pesos de todas as arestas de cada caminho, e o resultado será aquele com menor peso. 
	
	Ainda, no mesmo algoritmo, de forma detalhada, entre os vértices inicial e final, o caminho ótimo é obtido pelo cálculo do menor caminho entre cada par de vértices entre eles. Para isso, são utilizadas como entrada as listas de adjacência A e T, apresentadas no tópico anterior. 
	
	O algoritmo de Djikstra, segue a mesma lógica do algoritmo de Floyd-Warshall, entretanto esse calcula a menor distância relativa entre os dois vértices analisados, enquanto o algoritmo de Floyd calcula a menor distância entre cada um dos vértices no caminho entre os dois.


	\section{Implementações}
		\subsection{Algoritmo de Programação Dinâmica - Floyd-Warshall}
			\begin{lstlisting}
package DynamicProgramming;
import Graph.JGraph;

/** @author messiah */
public class FloydWarshall {
	public final int MAX_VALUE = 1000;
	private int [][] m, neighbors_nodes;
	int n;
	int weight;
	
	public FloydWarshall(JGraph jg){
		this.weight = 0;
		this.n = jg.getN();
		this.m = new int[this.n][this.n];
		neighbors_nodes = new int[this.n][this.n];
		/** Inicializa a matriz de distancia entre os vertices do grafo jg. */
		for(int i = 0; i < this.n; i++)
			for(int j = 0;j < this.n; j++)
				if(i == j)
					m[i][j] = 0;
				else if(jg.getE()[i][j] != 0)
					m[i][j] = jg.getE()[i][j];
				else
					m[i][j] = MAX_VALUE;
	}    
	
	public void search() throws Exception{
		for(int i = 0; i < this.n; i++)
			for(int j = 0;j < this.n; j++)
				if(this.m[i][j] != 0 && this.m[i][j] != MAX_VALUE)
					this.neighbors_nodes[i][j] = i;
				else
					this.neighbors_nodes[i][j] = -1;
		
		/*Para cada vertice i, j e k pertencentes ao grafo, e procurado um caminho de i -> k e k -> j
		que minimiza a distancia entre i -> j*/
		
		for(int k = 0; k < this.n; k++)
			for(int i = 0; i < this.n; i++)
				for(int j = 0;j < this.n; j++){           
					if(this.m[i][k] == MAX_VALUE || this.m[k][j] == MAX_VALUE)
					continue;
					if(this.m[i][j]> (this.m[i][k] + this.m[k][j])){
						this.m[i][j] = m[i][k] + this.m[k][j];
						this.neighbors_nodes[i][j] = this.neighbors_nodes[k][j];
					}
		}
	}

	public void print(int v0, int v1){
		if(v0 == v1)
			System.out.println(this.neighbors_nodes[v0][v1] + "," + v0 + " -- Distancia: " + this.m[v0][v1]);
		//else if(this.p[i][j]== 0);
		else{
			this.print(v0, this.neighbors_nodes[v0][v1]);
			System.out.println(this.neighbors_nodes[v0][v1] + "," + v1 + " -- Distancia: " + this.m[v0][v1]);
		}            
	}
	
	public void printWeight(int v0, int v1){
		System.out.println("Caminho total percorrido: " + this.m[v0][v1]);
	}    

	void search(int i) {
		throw new UnsupportedOperationException("Not supported yet."); //To change body of generated methods, choose Tools | Templates.
	}
}

			\end{lstlisting}
		\subsection{Algoritmo Guloso - Djikstra}
			\begin{lstlisting}
package GreedyAlgorithm;

import Graph.JGraph;

public class Dijkstra {
	/** Armazena as distancias relativas para cada vertice em cada iteracao. */
	private int neighbors_nodes[];
	/** Armazena os nos vizinhos de cada no do grafo da arvore final produzida. */
	private int relative_distance[];
	
	private JGraph jg;
	int n;
	int weight;
	
	public Dijkstra(JGraph jg){
		this.weight = 0;
		this.jg = jg;
		this.n = jg.getN();        
		this.relative_distance = new int[this.n];        
		this.neighbors_nodes = new int[this.n];        
	}    
	
	public void search(int v0) throws Exception{
		/** Armazena os vertices ja verificados.. */
		int verified_vertices[] = new int[this.n+1];
		
		for(int i=0; i<this.n; i++){
			verified_vertices[i+1] = i;
			relative_distance[i] = Integer.MAX_VALUE;
			neighbors_nodes[i] = -1;
		}
		relative_distance[v0] = 0;
		/** Constroi o heap de pesos minimos. */
		Heap jgraph_heap = new Heap(relative_distance, verified_vertices);
		jgraph_heap.build();
		JGraph.Edge adj;
		/** Remove o vertice de valor minimo do heap ate que este esteja vazio. */
		while(!jgraph_heap.isEmpty()){            
			int heap_min_value = jgraph_heap.removeMin();
			if(!this.jg.listEdgeisEmpty(heap_min_value)){
				/** adj recebe o primeiro valor da lista de arestas da matriz de adjacencia. */
				adj = jg.firstListEdge(heap_min_value);
				/** Enquanto existir algum item na matriz de adjacencia. */
				while(adj != null){
					int v1 = adj.getV1();
					/** Verifica se os pesos do primeiro item da lista da restas somados a 
					distanciaRelativa do no do ponto avaliado e menor que a atual distanciaRelativa
					do no vizinho; Caso sim, a distanciaRelativa do no vizinho ao que esta
					sendo avaliado no momento sera atualizada pelo valor dessa nova distancia 
					avaliada ate o pontoAvaliado. */
					if(relative_distance[v1] > (relative_distance[heap_min_value] + adj.getWeight())){
						neighbors_nodes[v1] = heap_min_value;
						jgraph_heap.decreaseKey(v1, relative_distance[heap_min_value] + adj.getWeight());
					}
					adj = jg.nextEdge(heap_min_value);
				}
			}
		}
	}
	private int antecessor(int v0) { 
		return this.neighbors_nodes[v0]; 
	}
	
	public void print(int v0, int v1) {
		JGraph.Edge edge;
		if (v0 != v1){
			print (v0, this.neighbors_nodes[v1]);
			edge = jg.existEdge(antecessor(v1), v1);
			this.weight+=edge.getWeight();
			System.out.println("\t" + neighbors_nodes[v1] + "," + v1 + " -- Distancia:"  + edge.getWeight());
		}
	}
	
	public void printWeight(int v0, int v1){
		System.out.println("Caminho total percorrido: " + this.weight);
	}

}

			\end{lstlisting}
			
	\section{Resultados}
	Na \autoref{fig:grafos_de_entrada} está representado os grafos de entrada utilizados para a simulação da solução.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{grafoA}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{grafoB}
		\caption[Grafos de entrada]{As arestas em azul representam o tempo entre as estações da Linha 1, assim como as arestas de verde representam o tempo entre as estações da Linha 2. As arestas em vermelham representam o tempo de transporte entre uma estação da Linha 1 para uma estação da Linha 2, assim como as em laranja representam esse tempo da Linha 2 para a Linha 1.}
		\label{fig:grafos_de_entrada}
	\end{figure}

	A \autoref{fig:grafos_de_resposta} mostra o caminho mais curto encontrado pelos algoritmos de Floyd-Warshall e de Dijkstra para os grafos da \autopageref{fig:grafos_de_entrada}, com as arestas destacadas em negrito com a cor roxa.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{respostaA}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{respostaB}
		\caption[Grafos de Resposta]{Grafos de Resposta}
		\label{fig:grafos_de_resposta}
	\end{figure}	
	\section{Análise e Conclusão}
	Com os resultados apresentados conclui-se que o algoritmo guloso tem melhor funcionamento para pesos de razão maiores com grafos com menos arestas, e a programação dinâmica para razões menores e mais arestas. Isso se explica pela complexidade inerente aos dois algoritmos: o algoritmo de Floyd-Warshall possui complexidade $O(n^{3})$, enquanto o algoritmo guloso de Dijkstra possui complexidade $O(n\log n)$.
	
	Interpretando os resultados, observa-se que os pesos para as linhas de montagem apresentadas na \autoref{fig:grafos_de_entrada} foram respectivamente 65 e 62. Os resultados demonstram as afirmações feitas acima.
	
	
\end{document}